>NOTAÇÃO: nesta aula e na próxima, quando se tem $(a,b)$ isto é o produto escalar, ou seja $(a,b)=a\cdot b$
# Postulado 1
- O estado de um sistema é descrito por uma função em que $\Psi(\vec{r}, t)$ pertence ao espaço vetorial de funções.
$$\Psi(\vec{r}, t)=\sum\limits_{n} c_{n}\Psi_{n}(\vec{r},t)~\quad sendo \quad \Psi_{n}(\vec{r},t)=\varphi_{n}(\vec{r}) e^{-i \frac{E_{n}}{\hbar} t}$$

## Teorema
- As funções que descrevem estados estacionários correspondentes a valores de energia diferentes são *ortogonais entre si*, ou seja, $\Psi_{n}\cdot \Psi_{m}=0$

- Tendo 2 energias diferentes $E_{1}\ne E_{2}$, temos as funções de onda correspondentes $\Phi_{1}, \Phi_{2}$. Temos:
$$\begin{cases} - \frac{\hbar^{2}}{2m}\Phi_{1}'' + V(x)\Phi_{1}(x)=E_{1}\Phi_{1}(x)  \quad\quad \textsf{(Eq. 1)}\\
- \frac{\hbar^{2}}{2m}\Phi_{2}'' + V(x)\Phi_{2}(x)=E_{2}\Phi_{2}(x) \quad\quad \textsf{(Eq. 2)} \end{cases}$$
- Ora, para o conjugado de $\Psi_{2}$ temos:
$$- \frac{\hbar^{2}}{2m}\Phi_{2}^{*''} + V(x)\Phi_{2}^{*}(x)=E_{2}\Phi_{2}^{*}(x) \\ \quad\quad \textsf{(Eq. 3)}$$

- Se multiplicarmos a Eq.1 por $\Psi_{2}^{*}$ temos $-\frac{\hbar^{2}}{2m}\Phi_{1}''\Phi_{2}^{*} + V(x)\Phi_{1}\Phi_{2}^{*}=E_{1}\Phi_{1}\Phi_{2}^{*}$ - (Eq. 4)
- Se multiplicarmos a Eq.3 por $\Phi_{1}$ temos $-\frac{\hbar^{2}}{2m}\Phi_{2}^{*''}\Phi_{1} + V(x)\Phi_{2}^{*}\Phi_{1}=E_{2}\Phi_{2}^{*}\Phi_{1}$ - (Eq. 5)

- Podemos então subtrair a equação 5 à equação 4, escritas acima, e temos:
$$- \frac{\hbar^{2}}{2m} (\Phi_{2}^{*}\Phi_{1}'' - \Phi_{1}\Phi_{2}^{*''}) = (E_{1}-E_{2})\Phi_{1}\Phi_{2}^{*} \quad \quad \textsf{(Eq. 6)}$$

- Podemos então integrar a equação 6 de $-\infty$ a $+\infty$:
$$-\frac{\hbar^{2}}{2m} \int_{-\infty}^{+\infty} [\Phi_{2}^{*}\Phi_{1}'' - \Phi_{1}\Phi_{2}^{*''}]dx = (E_{1}-E_{2})\int_{-\infty}^{+\infty} [\Phi_{2}^{*}\Phi_{1}]dx = 0$$
Assim, temos que $\Phi_{1}, \Phi_{2}$ são ortogonais se $E_{1}\ne E_{2}$

# Postulado 2
- Os únicos valores que se podem obter numa medição de energia são correspondentes às funções de base que surgem na decomposição espectral de $\Psi(\vec{r}, t)$.

- Por exemplo, se num poço de potencial infinito em $0<x<a$ temos $\Psi(x,t)=\frac{1}{\sqrt{3}} \varphi_{1}(x) e^{-i \frac{E_{1}}{\hbar} t} - i\sqrt{\frac{2}{3}} \varphi_{2}(x) e^{-i \frac{E_{2}}{\hbar} t}$, então os únicos valores de energia que conseguimos medir são $E_{1},E_{2}$

# Postulado 3
- A probabilidade de se obter o valor de $E_{n}$ de energia é $|(\Phi_{n}, \Psi)|^{2}$, se $\Psi$ estiver normalizada.

- Temos um vetor $\vec{v}=C_{1} \hat{e}_{1}+ C_{2} \hat{e}_{2}$. Se $C_{1}=0$, então $\vec{v} \parallel \hat{e}_{2}$. Se $C_{2}=0$, então $\vec{v} \parallel \hat{e}_{1}$.
- Analogamente, voltemos ao exemplo do poço infinito acima, para $t=0$: $$\Psi(x,t)=\frac{1}{\sqrt{3}} \varphi_{1}(x) - i\sqrt{\frac{2}{3}} \varphi_{2}(x)$$
Ou seja, é como se $\varphi_{1},\varphi_{2}$ fossem os versores e temos $\Psi=C_{1} \varphi_{1}+C_{2} \varphi_{2}$, em que $C_{1}=\frac{1}{\sqrt{3}}, C_{2}= -i\sqrt{\frac{2}{3}}$. 
- Portanto, podemos interpretar isto como sendo $|C_{1}|^{2}$ a probabilidade de encontrar uma partícula no estado $\Psi_{1}$, e $|C_{2}|^{2}$ a probabilidade de encontrar em $\Psi_{2}$.

- Assim, tal como com $\vec{v} = C_{1}\hat{e}_{1} + C_{2}\hat{e}_{2}$ temos $C_{1}=\hat{e}_{1} \cdot \vec{v}$, podemos definir:
$$\begin{align*}
C_{1} &= (\varphi_{1}, \Psi)\\
C_{2} &= (\varphi_{2}, \Psi)
\end{align*}$$

__*EXEMPLO 1*__
- Vejamos como podemos determinar a *probabilidade* de numa medição de energia obter $E_{1}$.
- Comecemos por verificar se $\Psi(x,0)$ está normalizada. 
    - Note-se que, no caso do poço infinito, $\int_{-\infty}^{+\infty}|\Psi\Psi^{*}|^{2}dx=\int_{0}^{a}|\Psi\Psi^{*}|^{2}dx$
    - Temos: $$\begin{align*}
\int_{0}^{a} \left[ \frac{1}{\sqrt{3}} \varphi_{1}^{*} + i \sqrt{\frac{2}{3}} \varphi_{2}^{*}\right]\cdot\left[ \frac{1}{\sqrt{3}}\varphi_{1} - i \sqrt{\frac{2}{3}} \varphi_{2} \right] dx= 1
\end{align*}$$ de notar aqui que temos $\varphi_{n}=\sqrt{\frac{2}{a}}\sin \left( \frac{n\pi x}{a} \right)$
    - Assim, $\Psi(x,0)$ está normalizada.
- Assim, conforme vimos acima, a probabilidade de encontrar uma medição de energia no estado $\varphi_{1}$ é $|C_{1}|^{2}=(\varphi_{1}, \Psi)$. Ou seja:
$$\mathcal{P}(E_{1}, \Psi) = \left| \frac{1}{\sqrt{3}} \right|^{2}=\frac{1}{3}$$

__*EXEMPLO 2*__
- E qual a probabilidade de obter $E_{2}$ ao fazer uma medição de energia?
- Ora, basta repetir o processo e raciocínio do exemplo 1 e temos, obviamente:
$$\mathcal{P}(E_{2}, \Psi)=\frac{2}{3}$$

__*EXEMPLO 3*__
- Vejamos agora como determinar $\langle E\rangle$ e $\Delta E = \sqrt{ \langle E^{2}\rangle - \langle E\rangle^{2}}$. No poço infinito, temos que $E_{n}= \frac{n^{2}\pi^{2}\hbar^{2}}{2ma^{2}}$.
- Para o poço finito, conforme vimos acima, temos:
$$\begin{align*}
\langle E\rangle &= \frac{\mathcal{P}(E_{1})E_{1}+ \mathcal{P}(E_{2})E_{2}}{\mathcal{P}(E_{1})+ \mathcal{P}(E_{2})} = \frac{\frac{1}{3} E_{1}+ \frac{2}{3}E_{2}}{\frac{1}{3}+ \frac{2}{3}} = \frac{1}{3} E_{1} + \frac{2}{3} E_{2}\\
&= \frac{1}{3}\frac{\pi^{2}\hbar^{2}}{2ma^{2}} + \frac{2}{3} \frac{2^{2}\pi^{2}\hbar^{2}}{2ma^{2}} = 3 \frac{\pi^{2}\hbar^{2}}{2ma^{2}}\\
\\
\langle E\rangle^{2} &= \frac{9}{4} \left\langle \frac{\pi^{2}\hbar^{2}}{ma^{2}} \right\rangle^{2}\\
\\
\langle E^{2}\rangle &= \frac{\mathcal{P}(E_{1}^{2})E_{1}^{2}+ \mathcal{P}(E_{2}^{2})E_{2}^{2}}{\mathcal{P}(E_{1}^{2})+ \mathcal{P}(E_{2}^{2})} = \frac{1}{3} E_{1}^{2}+ \frac{2}{3}E_{2}^{2} \\
&=  \frac{1}{3}\left( \frac{\pi^{2}\hbar^{2}}{2ma^{2}} \right)^{2} + \frac{2}{3} \left( \frac{2^{2}\pi^{2}\hbar^{2}}{2ma^{2}} \right)^{2} = 11 \left(\frac{\pi^{2}\hbar^{2}}{2ma^{2}}\right)^{2}
\end{align*}$$
Assim, temos que $$\Delta E=\sqrt{ \langle E^{2}\rangle - \langle E\rangle^{2}}\ne0$$
ou seja, o valor de $E$ medido não tem incerteza nula.
- Deste modo, se $\Delta E=0$ para um certo estado estacionário, então a vida média dessa partícula será $\tau=\infty$.
- Assim, os resultados obtidos são coerentes com o *Princípio de Incerteza de Heisenberg*:
$$\Delta E \cdot\tau \geq \frac{\hbar}{2}$$

#moderna #fisica #quantica